**多黨制**是一種[政黨體系](../Page/政黨體系.md "wikilink")，由多於兩個[政黨控制](../Page/政黨.md "wikilink")[政府](../Page/政府.md "wikilink")，有別於[一黨專政](../Page/一黨專政.md "wikilink")、[一黨獨大及](../Page/一黨獨大.md "wikilink")[兩黨制](../Page/兩黨制.md "wikilink")。

## 簡介

多党制又细分为温和多党制和粉碎多党制\[1\]。

溫和多黨制政黨體系由三個以上總數有限的、有實力取得[國會議席的政黨組成](../Page/國會.md "wikilink")，沒有任何兩個政黨能長期掌握政府組織權，其政府必為[聯合政府](../Page/聯合政府.md "wikilink")，由多個政黨組成穩定的執政聯盟。但由於具有規模的政黨相當固定，故聯盟模式也相對穩定。這些國家奉行[比例代表制](../Page/比例代表制.md "wikilink")，代表性案例是[以色列](../Page/以色列.md "wikilink")、[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")、[奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")、[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")、[丹麥等](../Page/丹麥.md "wikilink")。

在這些國家，幾個[意識形態相近的大型政黨在選舉前會組成聯盟](../Page/意識形態.md "wikilink")，一旦勝選將會聯合執政。

粉碎多黨制由三個以上、數量不固定且政黨存在不穩定的多個政黨組成，黨派聯盟模式較無章法可循，[政治情勢常常陷入混亂](../Page/政治.md "wikilink")。相當多實行競爭性政黨制的[發展中國家出現粉碎多黨制的特徵](../Page/發展中國家.md "wikilink")，局勢動亂往往以[軍事政權或](../Page/軍事政權.md "wikilink")[威權體制告終](../Page/威權.md "wikilink")。

不少奉行[比例代表制的](../Page/比例代表制.md "wikilink")[歐洲及](../Page/歐洲.md "wikilink")[拉丁美洲國家都是典型粉碎多黨制國家或地區](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")。

## 兩線制

一些較長期的結盟，也會令當地政局發展成「兩線制」，由兩個主要政治聯盟和陣營主導政壇，例如[馬來西亞的](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[希望联盟和](../Page/希望联盟.md "wikilink")[國民陣線](../Page/國民陣線.md "wikilink")、[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[民主派和](../Page/民主派_\(香港\).md "wikilink")[建制派](../Page/建制派_\(香港\).md "wikilink")。

兩線制指政黨體系由多個政黨組成，而政黨之間會結盟，發展成兩大政治聯盟（或稱政治派系、陣營），而政治聯盟以外的政黨，只有極有限的政治影響力。一般來說，兩個政治聯盟均有較明顯的意識形態差距，但一個聯盟以內各政黨也非全有共識，甚至發生同室干戈的現象。在此情況下，政治上會同時出現不少多黨制和兩黨制的特徵。[香港就有兩線制的現象](../Page/香港.md "wikilink")。[拉丁美洲奉行](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")[總統制](../Page/總統制.md "wikilink")，因此競選時出現兩大政黨領導下的政治聯盟，如[巴西和](../Page/巴西.md "wikilink")[智利](../Page/智利.md "wikilink")，總統選舉時政治意識形態的政黨結盟推舉一位總統候選人，但在國會選舉各自競選。

## 多黨制國家及地區

在歐洲有：、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、等。

在亞洲有：、、、、、、、等。

###

[德國的多黨制政治吸取了](../Page/德國.md "wikilink")[威瑪共和和](../Page/威瑪共和.md "wikilink")[納粹黨崛起的教訓](../Page/納粹黨.md "wikilink")，在選舉制度上實行[聯立制](../Page/聯立制.md "wikilink")，並設有5%的得票門鑑，實際上限制政黨進入議會的數目，現時一般在聯邦議院和州議會最多只有六至七個政黨。

###

[馬來西亞在多黨制之下形成三大陣營](../Page/馬來西亞.md "wikilink")，即[國陣](../Page/國陣.md "wikilink")（拥有3个成员党）、[希望聯盟](../Page/希望聯盟.md "wikilink")（拥有4个成员党）以及[和谐阵线](../Page/和谐阵线.md "wikilink")（拥有5个成员党，最大成员党为[伊斯兰党](../Page/马来西亚伊斯兰党.md "wikilink")）。而东马尚有数个本土政党组成不同的阵线。\[2\]\[3\]馬來西亞的政局還牽涉民族及宗教等問題\[4\]，所以聯盟以內政黨未有太多整合。但一般來說，國陣被視為經濟上較[右翼](../Page/右翼.md "wikilink")，維護既得利益者和[馬來人至上](../Page/馬來人至上.md "wikilink")，政黨成員之間只有[巫統具有優勢領導地位](../Page/巫統.md "wikilink")，而希望聯盟則較為傾向[中間派](../Page/中間派.md "wikilink")，主張改革和[進步主義](../Page/進步主義.md "wikilink")，成員之間的政治地位平等。

###

[香港](../Page/香港.md "wikilink")[立法會實行](../Page/香港立法會.md "wikilink")[比例代表制選舉](../Page/比例代表制.md "wikilink")，出現粉碎多黨制及兩線制。

以粉碎多黨制而言，第一大黨[民建聯在](../Page/民建聯.md "wikilink")[香港立法會所佔之議席比例不足全部議席的兩成](../Page/香港立法會.md "wikilink")，隨之為[泛民主派的](../Page/泛民主派.md "wikilink")[民主黨和](../Page/民主黨_\(香港\).md "wikilink")[公民黨](../Page/公民黨_\(香港\).md "wikilink")。除了以上的政黨外，亦包括[自由黨](../Page/自由黨_\(香港\).md "wikilink")、[新民黨](../Page/新民黨_\(香港\).md "wikilink")、[工聯會以及其他獨立議員或](../Page/工聯會.md "wikilink")「一人政黨」，如[民協](../Page/民協.md "wikilink")、[社會民主連線](../Page/社會民主連線.md "wikilink")、[工黨等](../Page/工黨_\(香港\).md "wikilink")，這些政黨在議會只佔有一個席位。

以兩線制而言，香港政治生態主要可以分為[民主派及](../Page/民主派_\(香港\).md "wikilink")[建制派兩大陣營](../Page/建制派_\(香港\).md "wikilink")。前者爭取改革立法會的直選方式和選舉制度，廢除立法會[功能界別](../Page/功能界別.md "wikilink")，並爭取行政長官由一人一票選出，後者則對政制改革較為保守甚至反對，傾向政制維持現狀，維持和改革功能界別，並支持[中華人民共和國政府和](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")[香港特別行政區政府](../Page/香港特別行政區政府.md "wikilink")。

民主派方面，整體上政綱比較傾向[社會自由主義和](../Page/社會自由主義.md "wikilink")[進步主義](../Page/進步主義.md "wikilink")，社會及經濟理念大多偏向[左翼](../Page/左翼.md "wikilink")，不過由於以內也有不同，例如[工黨及](../Page/工黨_\(香港\).md "wikilink")[社會民主連線較為](../Page/社會民主連線.md "wikilink")[左翼](../Page/左翼.md "wikilink")，以基層政綱為主；[民主黨及](../Page/民主黨_\(香港\).md "wikilink")[公民黨則較為向](../Page/公民黨_\(香港\).md "wikilink")[中間派靠攏](../Page/中間派.md "wikilink")，以中產選民和私人屋苑為主要對象。

建制派方面，整體上政綱比較傾向[保守主義](../Page/保守主義.md "wikilink")，社會及經濟理念大多偏向[右翼](../Page/右翼.md "wikilink")，但分別最大的可算是[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")、[工聯會及](../Page/工聯會.md "wikilink")[自由黨](../Page/自由黨_\(香港\).md "wikilink")。民建聯是「跨階層」政黨，支持者有原來的傳統左派工人及教師，也有鄉事派及商界支持，如[中華廠商會](../Page/中華廠商會.md "wikilink")，立場偏向[右翼和](../Page/右翼.md "wikilink")[中國民族主義](../Page/中國民族主義.md "wikilink")，但支持票源主要是公屋住戶和基層為主，因主要是獲傳統左派的支持，故仍被稱為「左派」；工聯會以較偏[左翼的政綱獲得選民支持](../Page/左翼.md "wikilink")，以工會會員為支持對象，但於整個建制陣營內都比不少建制派政黨還要親政府，除了民建聯外；自由黨則完全相反，經濟及社會理念均向[保守主義和](../Page/保守主義.md "wikilink")[右翼靠攏](../Page/右翼.md "wikilink")，反對褔利主義，主張曾反對最低工資，其後支持較低的[最低工資水平](../Page/最低工資.md "wikilink")，但反對[標準工時](../Page/標準工時.md "wikilink")，建制派在道德議題上亦較為保守。即使所謂於建制陣營內也非一定完全支持特區政府的所有政策，例如[香港基本法](../Page/香港基本法.md "wikilink")[23條立法](../Page/23條立法.md "wikilink")，便是由當時自由黨臨陣倒戈，結果香港特區政府未能取得足夠票數通過而擱置立法，自由黨在民主派和建制派之間起協調作用。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

[Category:政党制度](../Category/政党制度.md "wikilink")

1.
2.  <http://www.orientaldaily.com.my/index.php?option=com_k2&view=item&id=52548:&Itemid=202>
3.  <http://malaysiapeoplevoice.wordpress.com/2013/05/11/%E7%90%86%E6%80%A7%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E7%90%86%E6%80%A7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%BA%BF%E5%88%B6/>
4.  <http://www.orientaldaily.com.my/index.php?option=com_k2&view=item&id=52548:&Itemid=202>